<!-- TITLE: Лекция седьмая-->
<!-- SUBTITLE: Наука как социальный институт -->
# Наука как социальный институт

План:

1. Историческое развитие и институционализация форм научной деятельности

2. Научные сообщества и их исторические типы

3. Научные школы и подготовка научных кадров

4. Историческое развитие способов трансляции научных знаний

5. Наука и экономика, наука и власть

Понятие institutum (от лат. «установление, устройство») означает элемент социальной структуры, заключающий в себе систему правил, принципов и норм, с помощью которых упорядочиваются отношения между людьми, их деятельность и поведение в обществе. Применительно к науке оно характеризует ту сторону ее функционирования, которая связана со способами организации и взаимодействия ученых, менявшихся в течение исторической эволюции науки.

Наука как социальный институт имеет свою собственную разветвленную структуру и использует как когнитивные, так и организационные и моральные ресурсы. В этом качестве она включает в себя следующие компоненты:

1. совокупность знаний и их носителей;

2. специфические познавательные цели и задачи;

3. определенные функции;

4. специфические средства познания;

5. формы контроля, экспертизы, оценки научных достижений;

6. определенные санкции.

В качестве социального института наука представляет собой особое сообщество, которое функционирует на основе собственных представлений об общности цели, опирается на устойчивые традиции, авторитет и самоорганизацию.

Вместе с тем, науку не следует представлять как цельную монолитную систему.

Это скорее, подчеркивает С.А.Лебедев, конкурентная «гранулированная среда» различных научных сообществ: от лабораторий и вузовских кафедр как первичных «гранул» до национальных академий и международных научных сообществ, от «невидимых колледжей» до научно-инвестиционных корпораций. При этом все научные сообщества, начиная от первичных «гранул», в которых и создается в первую очередь новый научный продукт, взаимосвязаны многочисленными узами как друг с другом, так и с другими социальными институтами и подсистемами общества - экономикой, политикой, образованием и др.

## Историческое развитие институциональных форм научной деятельности

В доиндустриальном обществе (Античность, Средневековье, Возрождение) наука функционировала преимущественно в неинституциализированной форме. И хотя отдельные попытки институциализации имели место (Платоновская Академия в античности, средневековая корпорация ученых-монахов, академии Возрождения), они носили фрагментарный характер и не изменяли общей картины. Носители научного знания не представляли автономной от других субъектов познания социальной группы, не преследовали специфических познавательных целей, не обладали специальными средствами экспертизы и оценки своих достижений, соответствующими формами контроля и санкциями. В античности научные знания растворялись в системах натурфилософов, в Средневековье - в практике алхимиков, смешивались либо с религиозными, либо с философскими воззрениями.

Наука как социальный институт возникла в Западной Европе в XVI-XVII вв. в связи с назревшей необходимостью обслуживать запросы бурно развивающегося капиталистического производства. Именно с этого периода она начинает претендовать на определенную автономию в системе общественного разделения труда. За наукой как за социальным институтом закрепляются специфические функции, важнейшей из которых является производство теоретического знания.

Важнейшей предпосылкой становления науки как социального института является наличие систематического образования подрастающего поколения. Сама история науки тесно связана с историей университетского образования, имеющего непосредственной задачей не просто передачу системы знаний, но и подготовку способных к интеллектуальному труду и к научной деятельности людей.

Наконец, решающим условием институциализации науки стало ее превращение, начиная с ХVII в., в профессию (см. об этом тему 3).

## Научные сообщества и их исторические типы

На основе трансформации науки в профессию сформировались различные научные сообщества. Научное сообщество - это совокупность ученых-профессионалов, организация которой отражает специфику научной профессии. Члены научного сообщества считают себя и рассматриваются другими в качестве единственных людей, ответственных за увеличение массива достоверного знания, обучение учеников и последователей.

Идея создания научных обществ и научных академий как организационных форм их деятельности была выдвинута Ф. Бэконом. В ХVII в. создаются первые научные академии: Лондонское Королевское общество (1660 г.), Парижская Академия наук (1666 г.), несколько позже основаны научные академии в Берлине (1700 г.), Санкт-Петербурге (1724 г.), Стокгольме (1739 г.) и других европейских столицах. В уставах академий было зафиксировано разграничение науки и метафизики (философии), дистанцированность от рассмотрения логико-схоластических и богословских

проблем и подчеркивалась ее связь с искусствами и ремеслами. Если на заре своей деятельности академии насчитывали не более нескольких десятков человек, то к началу ХVIII в. в Европе работало уже несколько тысяч ученых, а тиражи научных журналов доходили до тысячи экземпляров.

В XVIII-XIX вв. наука уже насчитывает множество научных дисциплин и, соответственно, начинают свое формирование дисциплинарные сообщества. Дисциплинарная форма организации науки оказалась инвариантной относительно социально-экономического и культурного окружения и к настоящему время практически не имеет организационных альтернатив. 

Постепенно складывается многоуровневая система науки, в которой сообщества существуют на нескольких уровнях. К примеру, сообщество всех представителей естественных наук как первый уровень; научно-профессиональные сообщества физиков, химиков, астрономов, зоологов и т.п. как второй уровень; сообщество специалистов по органической химии, а среди них, возможно, по химии белков, или специалисты по физике твердого тела и физике высоких энергий, специалисты по радиоастрономии и т.д. как третий уровень.

Когда речь идет о сложившихся дисциплинах, членство в профессиональных обществах и чтение профессиональных журналов - вот более чем достаточные признаки этой принадлежности.

Со временем наука становится самостоятельной отраслью общественного труда, которым занимаются светские ученые-профессионалы, окончившие специальные факультеты университетов и институтов. «К началу XIХ столетия в мире насчитывалось около 1 тыс. ученых, к началу ХХ в. их численность составляла уже 100 тыс., а к концу ХХ столетия - 5 млн. После Второй мировой войны удвоение числа людей, занятых в науке, происходило в Европе за 15 лет, в США - за 10 лет, в СССР - за 7 лет».

По данным ЮНЕСКО в 2002 году численность ученых в мире составила 5,8 млн. человек, а в 2007 году она возросла до 7.1 млн. человек. В первую очередь, это произошло за счет развивающихся стран: если в 2002 году ученых в этих странах было 1.8 млн. человек, то в 2007 году их число достигло 2,7 млн. человек, что составляет 38,4% от общего числа ученых в мире. В среднем по миру женщины-ученые составляют 29%, однако этот показатель намного выше в странах латинской Америки - 46%. Наиболее интенсивно научное развитие по всем показателям наблюдается в Китае. В 2007 году по количеству ученых Китай догнал США, однако учитывая темпы роста (в 2002 г. ученых в КНР насчитывалось 810,5 тыс.чел, а в 2007 г. - 1423,4 тыс.чел.; в США в 2002 г. - 1342,5 тыс.чел, в 2007 г. - 1425,6 тыс. чел.), в настоящий момент Китай безусловный лидер по данному показателю.

Следующим этапом развития институциональных форм науки стало функционирование научных коллективов на междисциплинарной основе, которая обеспечивает появление новых открытий на стыках различных областей знания. В ХХ в. формируются междисциплинарные сообщества, то есть такая организация исследовательской деятельности, которая предусматривает взаимодействие представителей различных дисциплин в изучении одного и того же объекта.

Наука второй половины ХХ века бурно разрастается и превращается в одну из важнейших отраслей общественного труда. Наступает эра «большой науки». Профессия ученого перестает быть редкой. Людей, которые занимаются наукой, стали называть «научными работниками». Если взять общее число ученых, живших на Земле от древности до конца ХХ века, то окажется, что 90% из них - наши современники. В развитых странах численность научных работников доходит до 10% трудоспособного населения, на обеспечение науки в среднем выделяется 5% бюджетных расходов государства.

## Научные школы и подготовка научных кадров

В науке выделяют и такие организационные формы, как научные школы, которые можно выделять в качестве подуровня дисциплинарных сообществ. В предметно-логическом плане членов школы объединяет общая интеллектуальная (теоретическая и методическая) платформа. Деятельность научных школ происходит на основе общей исследовательской программы, ее представители исповедуют единый стиль мышления. В истории мировой науки научные школы известны со времен античности (школа Аристотеля, школа Платона и др.).

Научная школа признается важнейшей формой организации устойчивых контактов между учеными. Особая роль в развитии научных коммуникаций отводится руководителю научной школы: именно в рамках научной школы молодые исследователи под руководством лидера разрабатывают программу, поддерживая тесное общение как друг с другом, так и через руководителя - с остальным миром.

В литературе о научных школах говорят в нескольких случаях:

1. применительно к отдельным ученым. Например, петербургская физическая школа А.Ф. Иоффе. Этой школе принадлежит выдающаяся роль в становлении отечественной физики. Не менее значима роль московской школы теоретической физики, в развитие которой внесли огромный вклад такие ученые, как Л.Д. Ландау, И.Е. Тамм и др.;

2. применительно к городам (тартуская семиотическая школа, ленинградская генетическая школа, красноярская спектроскопическая школа и т.д.);

3. применительно к регионам (уральская историческая школа, сибирская геологическая школа, дальневосточная вулканологическая школа и т.д.);

4. применительно к отдельным нациям и государствам (российская астрономическая школа, польская науковедческая школа и т.д.);

5. применительно к отдельным отраслям знания (научные школы в математике; научные школы в химии, научные школы в экономике и т.д.).

Научная школа по своей сути являет собой эффективную модель образования как способа трансляции, помимо предметного содержания, культурных норм и ценностей научного сообщества от старшего поколения к младшему. Научная школа является инструментом воспитания исследовательского стиля мышления, определенного способа подхода к проблемам. Научная школа - это организация тесного, постоянного, неформального общения ученых, обмена идеями и обсуждения результатов.

Научным школам свойственны такие характеристики, как инициативность, самостоятельность, наличие внутреннего импульса развития, целеустремленность, стойкость убеждений, неудовлетворенность достигнутым. Для них крайне важно научное самоопределение, самоидентификация члена коллектива, выявление и укрепление его социальной роли в школе, проектирование исследовательской деятельности каждого ученого.

## Историческое развитие способов трансляции научных знаний

Формы трансляции знания в культуре отличаются исторической изменчивостью. В.С. Степин выделяет следующие ведущие формы трансляции научных знаний: книга (манускрипт, фолиант); переписка между учеными; публикации статьи в научных журналах. 

В науке ХVII века главной формой закрепления и трансляции знаний была книга, в которой ученый должен был не просто изложить результаты исследования какой-либо частнонаучной проблемы, а построить собственную систему мироздания. Иными словами, его исследование должно было носить универсальный характер, вносить дополнения (изменения) в существующую картину мира. В то время считалось, что давать трактовку частным явлениям можно только на основе обращения к фундаментальным, философским основаниям бытия.

Однако, как показало дальнейшее развитие науки, ученые испытывали острую потребность в обсуждении самого процесса исследования, а такая форма трансляции, как книга, позволяла только предъявить и обсудить уже готовый, конечный результат. Ответом на подобный запрос явилось возникновение в ХVII в. такой формы закрепления и передачи знаний как переписка между учеными. Письма служили не только дружескому общению ученых, они одновременно содержали описание проводимых ими исследований, используемых методов и промежуточных результатов. Универсальным языком такой переписки была латынь, что позволяло включать в общее коммуникативное пространство ученых многих европейских стран.

В дальнейшем, по мере углубления специализации научной деятельности, образования сообществ исследователей-специалистов появляются научные журналы, через которые происходит обмен информацией. Коммуникации между учеными начинают осуществляться не на латыни, а на национальном языке. Статья в журнале позволила ускорить процесс трансляции знания, поскольку на ее создание требуется гораздо меньше времени по сравнению с книгой, она обращена к более широкой аудитории, нежели письмо, адресованное конкретному человеку. Ее основная функция - репрезентация нового знания, предполагающая опору на предшествующее знание.

Кроме того, процесс трансляции научного знания опирается на технологии коммуникации, которые могут проявиться как монолог, диалог, полилог. Трансляция научного знания в традиционном смысле отводила огромное место фигуре учителя, преподавателя, который передавал суть знания своим ученикам. Учитель нес на себе институциональную нагрузку, то есть систему образцов-эталонов, упорядочивающих многообразие знания. Ученик должен схватывать и выявлять смыслы, «распредмечивать» содержание и запускать механизм автокоммуникации, то есть применения знаний к собственным действиям.

## Компьютеризация науки

Существенное влияние на трансляцию научного знания в современном обществе оказывают информационные технологии, качественно и количественно усиливающие возможности человека в деле передачи, накопления и обработки информации. 

Очевидные преимущества информационных технологий - огромный объем информации и невообразимая скорость ее трансляции и обработки. Благодаря инфотехнологиям

имеющиеся знания преобразуются в информационный ресурс общества, передаются и сохраняются. Создаются беспрецедентные условия повышения уровня образованности, просвещенности, интеллектуальной культуры людей. 

Стремительное расширение сети Интернет демократизирует доступ к циркулирующей в ней информации, что в свою очередь позволяет информационно контролировать исследования в проблемных областях. Так, в частности, все материалы изучения биомедицинских проблем по требованию научного сообщества в обязательном порядке размещаются в интернете. 

По мере появления все более совершенных модификаций компьютеров, программных продуктов, исследователи все шире вовлекаются в виртуальные способы взаимодействия, непосредственное общение заменяется интернетом. Он невиданно расширяет круг участников коммуникации, одновременно вербализуя и формализуя их общение, снижая значимость невербальных межличностных контактов ученых.

Наряду с этим обилие и многообразие информации, представленное в мировой информационной паутине, вкупе с неоднозначностью ее оценок существенно усложняет формирование единой научной картины мира. Экспансия веб-технологий, безадресных и анонимных, приводит к смешению в одну «познавательную окрошку» самых разных по значимости и профессиональной отнесенности фрагментов информации, что неминуемо приводит к серьезным затруднениям в отборе научного знания.

Трансформация научно-исследовательских практик под влиянием Интернет-технологий вводит в научный оборот и новые понятия: «Кибернаука» (cyberscience), «сервис-ориентированной науки» (Service-Oriented Science), «Открытой науки» (Open Science), «Наука огромных объемов данных» (Petascale Science), «электронная наука» ( E-Science), Многие научно-исследовательские проекты, использующие Интернет-технологии, направлены на создание виртуальной исследовательской среды(Virtual Research Environment, VRE).

## Наука и экономика, наука и власть

Наука и предпринимательство всегда оказывали друг на друга прямое влияние. Как отмечал М. Вебер, предпринимательство с первых шагов опиралось на научное знание (например, на географическое или математическое) и на основанные на этом знании технические изобретения. Наука же «получала сильную стимуляцию со стороны капиталистических интересов и их практического воплощения».

Однако отношения науки и экономики нельзя считать беспроблемными. Дело в том, что наука - финансово затратное предприятие, она требует огромных капиталовложений и далеко не всегда является прибыльной в узко экономическом, утилитарном смысле. А отсюда и интерес бизнеса к науке избирателен.

К примеру, прикладные науки, обслуживая производство, могут надеяться на долю в распределении его финансовых ресурсов. Сложнее обстоит дело с фундаментальными исследованиями, практический выход которых непредсказуем (по некоторым данным на практике воплощается менее 1% открытий, сделанных в чистой науке) и не может быть напрямую связан с его успешным технологическим применением. От вложения средств в фундаментальные исследования возврат капитала и получение прибыли происходит в течение 5 -12 лет. Фундаментальная наука напрямую зависит от объемов бюджетного финансирования и наличия государственных планов и программ.

Доля финансирования науки со стороны частного бизнеса и государства в большинстве развитых стран находится в соотношении 60% (частный бизнес) к 40% (федеральный бюджет). При этом фундаментальные исследования во всех развитых странах (кроме Японии) финансируются на 90% государством (т.е. из федерального бюджета) и только на 10%  - частным бизнесом. В Японии финансирование науки в соответствии с Конституцией возложено исключительно на частный бизнес. В то же время финансирование прикладной национальной науки осуществляется в пропорции примерно 50 на 50 между государством и бизнесом (на долю государства приходится основное финансирование прикладных исследований в сфере национальной безопасности, развития национальной инфраструктуры, экологии и медицины). В сфере же опытно-конструкторских разработок (ОКР) основное финансирование в развитых странах (около 70%) осуществляет частный бизнес.

Главной организационной формой симбиоза предпринимательства с наукой сейчас являются научные парки, а также родственные им структуры - регионы науки, технополисы и бизнес-инкубаторы. Они, как правило, создаются на базе университетов и опираются на их научный потенциал. Деятельность научных парков строится на основе четырех краеугольных принципов, от реализации которых в равной мере выигрывают и наука, и бизнес:

1. создание максимально благоприятных условий для наукоемкого производства, инновационного бизнеса и, таким образом, научно-технического прогресса;

2. максимальное сближение, в том числе и территориальное, науки, производства и бизнеса;

3. объединение под одной крышей фирм, разрабатывающих различные виды наукоемкой продукции, что позволяет создать условия для продуктивного обмена идеями и опытом, достичь «эффекта агломерации»;

4. создание льготных условий для развития идей, обеспечение им инкубационного периода - периода «детства», в котором идеи нуждаются не меньше, чем люди, и, будучи выброшенными на рынок в незрелом возрасте, могут там не выжить.

Власть и наука - это те институты современной цивилизации, от которых в огромной степени зависит динамика процессов развития общества и государства. У власти (государства) есть две критически важные сферы, для эффективного функционирования которых необходима научная основа. Это, во-первых, государственный суверенитет и безопасность, обеспечение которых возможно только при развитой оборонной науки, которая включает в себя как фундаментальные, так и прикладные исследования. Во-вторых, это эффективность государственного управления. Методы решения управленческих задач, контроль и оценка результатов, качество управленческих кадров, потребности в инновациях системы управления и другие проблемы государственного управления также составляют предмет научных исследований.

С точки зрения государства и власти, наука должна служить делу просвещения, делать открытия и предоставлять перспективы для экономического роста. Однако жесткий диктат власти для науки неприемлем. 

Достаточно вспомнить историю идейного столкновения науки и власти в нашей стране советского периода. С одной стороны, власть не жалела средств на военно-промышленный комплекс, развитие которого непредставимо без постоянного прогресса целого ряда прикладных и фундаментальных направлений науки. С другой - в представлении партийно-правительственных бонз ученые были такими же «винтиками» и послушными «подручными партии», как писатели, инженерно-технические работники, журналисты. В результате из-за косности и ограниченности политического руководства, не понимавшего, что общественный прогресс определяется не классовой борьбой, а в первую очередь научно-техническими достижениями, страна понесла огромные потери в своем социально-экономическом развитии.

Вместе с тем именно властные структуры в конечном счете ответственны за принятие решений о развитии того или иного научного направления или проекта, за его возможные последствия. При этом задача власти - поддерживать и культивировать здравые, конструктивные силы и идеи, формировать благоприятную конкурентоспособную среду для деятельности ученых.

Одной из тенденций, проявляющихся в современной государственной политике, является привлечение научных работников к управлению государством. Особенно это относится к европейским странам и США. В этих государствах существует целая армия социологов, политологов, психологов, которые обсуждают проблемы государственного устройства, привлекая с этой целью средства массовой информации. В итоге обсуждения появляется вердикт, который направляется властям для обсуждения и принятия. Такая система «исправлений власти» не только не дискредитирует ее, но наоборот, делает более гибкой и устойчивой.

В то же время, поскольку у науки имеются свои специфические цели и задачи, для научного сообщества в целом не характерно привлекать властные инстанции для решения сугубо научных проблем. При этом фундаментальные науки обладают большей автономией по сравнению с прикладными. Это объясняется тем, что фундаментальные отрасли в целом направлены на изучение законов объективной реальности, тогда как прикладные должны отвечать тем конкретным целям, которые ставит перед ними общественное производство.

## Словарик :)

*Научное сообщество* - это совокупность ученых-профессионалов, организация которой отражает специфику научной профессии.

*Научная школа* - организованная и управляемая научная структура, объединенная исследовательской программой, единым стилем мышления и возглавляемая, как правило, личностью выдающегося ученого.

*Социальный институт* - комплекс выработанных норм, принципов, правил, ценностей, моделей поведения, связанных с конкретной организационной структурой, которые регулируют определенную сферу деятельности человека в обществе.

*Прикладные исследования *- это исследования, направленные на получение конкретного научного результата, который актуально или потенциально может использоваться для удовлетворения частных или общественных потребностей.

*Фундаментальные исследования *- экспериментальные и теоретические исследования, направленные на получение новых знаний без какой-либо конкретной цели, связанной с использованием этих знаний. Их результат - гипотезы, теории, методы и т.п

